\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{czech}
\usepackage{setspace}

\onehalfspacing

\begin{document}

\section*{Zachariášovo kantikum (Benedictus)}

Pochválen buď Hospodin, Bůh \underline{Iz}ra\underline{e}le,~* neboť navštívil a \underline{vy}koupil \underline{svůj} lid. 

Vzbudil nám mocného \underline{spa}si\underline{te}le~* z rodu svého služeb\underline{ní}ka \underline{Da}vida, 

jak slíbil \underline{od} pra\underline{dá}vna~* ústy svých \underline{sva}tých \underline{pro}roků; 

zachránil nás \underline{od} ne\underline{přá}tel,~* z rukou všech, kdo nás \underline{ne}ná\underline{vi}dí. 

Slitoval se nad našimi \underline{ot}ci,~+ rozpomenul se na svou \underline{sva}tou \underline{smlou}vu,~* na přísahu, kterou se zavázal našemu otci \underline{Ab}ra\underline{há}movi: 

že nám \underline{do}přeje,~+ abychom mu beze strachu a vysvobozeni z \underline{ru}kou \underline{ne}přátel~* zbožně a spravedlivě sloužili po všechny dny \underline{své}ho \underline{ži}vota.\\



A ty, dítě, budeš prorokem \underline{Nej}vyš\underline{ší}ho,~* neboť půjdeš před Pánem při\underline{pra}vit mu \underline{ces}tu, 

dát jeho lidu \underline{poz}nání \underline{spá}sy~* v odpuš\underline{tě}ní \underline{hří}chů 

z milosrdné lásky \underline{na}šeho \underline{Bo}ha,~* s kterou nás navštívil ten, který \underline{vy}chází \underline{z vý}sosti, 

aby zazářil těm, kdo žijí v temnotě a \underline{v stí}nu \underline{smr}ti,~* a uvedl naše kroky \underline{na} cestu \underline{po}koje.\\



Sláva \underline{Ot}ci i \underline{Sy}nu~* i \underline{Du}chu \underline{sva}tému, 

jako byla na počátku, i \underline{ny}ní i \underline{vždyc}ky~* a na věky \underline{vě}ků. \underline{A}men.

\pagebreak

\section*{Kantikum Panny Marie (Magnificat)}

\textit{\tiny{První poloverš "Velebí" je příliš krátký pro běžný vzorec
psalmodie - jak se má zpívat, musí být rozepsáno u každého nápěvu.}}

Velebí~* má duše \underline{Hos}po\underline{di}na 

a můj duch jásá v Bohu, mém \underline{spa}si\underline{te}li,~* neboť shlédl na svou nepatrnou \underline{slu}žeb\underline{ni}ci. 

Od této chvíle mě budou \underline{bla}ho\underline{sla}vit~* všechna \underline{po}ko\underline{le}ní, 

že mi učinil veliké věci ten, \underline{kte}rý je \underline{moc}ný.~* Jeho \underline{jmé}no je \underline{sva}té. 

A jeho milosrdenství trvá od pokolení \underline{do} po\underline{ko}lení~* k těm, \underline{kdo} se ho \underline{bo}jí.\\



Mocně zasá\underline{hl} svým \underline{ra}menem,~* rozptýlil ty, kdo v srdci \underline{smýš}lejí \underline{pyš}ně. 

Mocné \underline{se}sadil \underline{z trů}nu~* a poní\underline{že}né \underline{po}výšil, 

hladové nasytil \underline{do}brými \underline{věc}mi~* a bohaté \underline{pro}pustil \underline{s prázd}nou.\\



Ujal se svého služebníka \underline{Iz}ra\underline{e}le,~* pamatoval na své \underline{mi}losr\underline{den}ství, 

jak slíbil \underline{na}šim \underline{před}kům,~* Abrahámovi a jeho \underline{po}tomkům \underline{na}věky.\\



Sláva \underline{Ot}ci i \underline{Sy}nu~* i \underline{Du}chu \underline{sva}tému, 

jako byla na počátku, i \underline{ny}ní i \underline{vždyc}ky~* a na věky \underline{vě}ků. \underline{A}men.

\end{document}